% ============================================================
%  Documento di Progetto — Informatica con Laboratorio 6CFU
%  Equazione del Calore 2D e Riordinamento nelle
%  Fattorizzazioni Cholesky
%
%  Compilare con:  pdflatex design.tex  (due passate)
% ============================================================

\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% ---- Pacchetti base ----------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{lmodern}

% ---- Layout (margini ridotti) ------------------------------
\usepackage[
  top=1.8cm, bottom=1.8cm,
  left=1.8cm, right=1.8cm,
  headheight=15pt
]{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{microtype}

% ---- Matematica --------------------------------------------
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}

% ---- Codice ------------------------------------------------
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
  commentstyle=\color{green!50!black}\itshape,
  numbers=left, numberstyle=\tiny\color{gray},
  backgroundcolor=\color{gray!7},
  frame=single, rulecolor=\color{gray!40},
  breaklines=true, showstringspaces=false, tabsize=2
}

% ---- Float e TikZ -----------------------------------------
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, fit, backgrounds}

% ---- Link --------------------------------------------------
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ---- Intestazioni ------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}



% ---- Titolo ------------------------------------------------
\title{%
  \LARGE\textbf{Equazione del Calore 2D}\\[6pt]
  \LARGE\textbf{e Riordinamento nelle Fattorizzazioni Cholesky}
}
\author{Giosuè Aiello}
\date{}

% ============================================================
\begin{document}
\maketitle
% ============================================================

% ------------------------------------------------------------
\section{Impostazione del problema}
% ------------------------------------------------------------

L'obiettivo del progetto è la risoluzione numerica dell'equazione del calore in regime stazionario in due dimensioni spaziali. Il dominio di calcolo è il quadrato unitario $\Omega = [0,1]^2$, e si cerca la funzione di temperatura $u : \Omega \to \mathbb{R}$ che soddisfa l'equazione ellittica:

\begin{equation}
  \kappa \left(\frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}\right) + f(x,y) = 0,
  \qquad (x,y) \in \Omega,
  \label{eq:calore}
\end{equation}

con condizioni al contorno di Dirichlet omogenee sul bordo $\partial\Omega$:
\[
  u(x,y) = u_0(x,y) \equiv 0, \qquad (x,y) \in \partial\Omega.
\]

I parametri fisici del problema sono: coefficiente di diffusività termica $\kappa = 0.01$ e termine sorgente $f(x,y) = e^{-10(x^2+y^2)}$, che modella una sorgente di calore concentrata in prossimità dell'origine con decadimento gaussiano.

\subsection*{Discretizzazione alle differenze finite}

Si introduce una griglia cartesiana uniforme di $(N+2)^2$ punti $(x_i, y_j)$ con $i,j = 0, \dots, N+1$ e passo $h = 1/(N+1)$, dove $x_i = i \cdot h$ e $y_j = j \cdot h$. I punti di bordo hanno temperatura fissata a zero e non contribuiscono come incognite. Le $N^2$ incognite del problema sono i valori $u_{i,j} \approx u(x_i, y_j)$ nei punti \emph{interni} ($1 \le i,j \le N$).

Approssimando le derivate seconde con lo stencil a cinque punti, l'equazione~\eqref{eq:calore} valutata nel punto interno $(x_i, y_j)$ diventa:

\begin{equation}
  \frac{\kappa}{h^2}\bigl(u_{i-1,j} + u_{i+1,j} + u_{i,j-1} + u_{i,j+1} - 4\,u_{i,j}\bigr) + f(x_i,y_j) = 0.
  \label{eq:stencil}
\end{equation}

Se un vicino cade sul bordo, il suo valore (zero) viene incorporato nel termine noto senza aggiungere incognite. L'insieme delle equazioni~\eqref{eq:stencil} costituisce il sistema lineare $Au = b$, dove $A \in \mathbb{R}^{N^2 \times N^2}$ è sparsa (al più 5 elementi non nulli per riga), simmetrica e definita negativa.

\subsection*{Fattorizzazione di Cholesky e fill-in}

Poiché $-A$ è simmetrica definita positiva (SPD), si può calcolare la fattorizzazione di Cholesky $-A = LL^T$ con $L$ triangolare inferiore sparsa. Tuttavia, durante la fattorizzazione si generano elementi non nulli in posizioni che erano zero in $-A$: questo fenomeno è detto \emph{fill-in} e dipende fortemente dall'ordine con cui le incognite sono enumerate.

Con l'ordinamento naturale per righe, la larghezza di banda di $A$ è $\Theta(N)$ e il fill-in di $L$ è $O(N^3)$. La tecnica di \emph{nested dissection} riduce il fill-in a $O(N^2 \log N)$, con un risparmio sostanziale per valori grandi di $N$.

\subsection*{Grafo di adiacenza e nested dissection}

La struttura di $A$ è codificata dal \emph{grafo di adiacenza} $G = (V, E)$: ogni nodo $v \in V$ corrisponde a una variabile $u_{i,j}$ e ogni arco $(u,v) \in E$ indica che $A_{uv} \neq 0$. Per la griglia regolare, due nodi sono collegati se e solo se sono vicini orizzontalmente o verticalmente:
\[
  (x_i, y_j) \leftrightarrow (x_k, y_l) \iff (i=k,\, |j-l|=1) \;\text{ oppure }\; (j=l,\, |i-k|=1).
\]

La \emph{nested dissection} individua ricorsivamente un separatore geometrico $V_S$ di cardinalità ridotta che divide $V$ in due insiemi bilanciati $V_1$ e $V_2$ senza archi diretti tra loro. L'ordinamento risultante elenca prima $V_1$, poi $V_2$, infine $V_S$, in modo che il separatore appaia in fondo alla matrice, limitando la propagazione del fill-in. Per la griglia regolare il separatore ottimale è la colonna mediana: scelto $\hat{x}$ mediano, si pone $V_1 = \{u_{i,j}\mid x_i < \hat{x}\}$, $V_2 = \{u_{i,j}\mid x_i > \hat{x}\}$, $V_S = \{u_{i,j}\mid x_i = \hat{x}\}$. Il procedimento viene applicato ricorsivamente a $V_1$ e $V_2$, alternando il taglio lungo $x$ e $y$.

% ------------------------------------------------------------
\section{Architettura del progetto}
% ------------------------------------------------------------

Il progetto è strutturato in quattro moduli. I tre moduli in C++ comunicano tra loro attraverso file di testo con formato fisso che fungono da interfaccia verificabile indipendentemente; il modulo Python li legge come punto di ingresso per la fase numerica finale.

Il diagramma seguente illustra il flusso di elaborazione dall'input $N$ alla soluzione e all'analisi comparativa:

\bigskip

% ---- Diagramma pipeline (verticale formale) --------
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance = 0.6cm and 1.8cm,
  modcpp/.style = {
    rectangle,
    draw=black!70, fill=gray!10, line width=0.8pt,
    text width=4.5cm, align=center,
    font=\small\ttfamily\bfseries, minimum height=1.1cm, inner sep=4pt
  },
  modpy/.style = {
    rectangle,
    draw=black!70, fill=gray!25, line width=0.8pt,
    text width=4.5cm, align=center,
    font=\small\ttfamily\bfseries, minimum height=1.1cm, inner sep=4pt
  },
  filebox/.style = {
    rectangle,
    draw=black!50, fill=white, line width=0.5pt,
    text width=3.5cm, align=center,
    font=\footnotesize\ttfamily, minimum height=0.80cm, inner sep=3pt
  },
  startnode/.style = {
    rectangle,
    draw=black!70, fill=white, line width=0.8pt,
    font=\small\bfseries, align=center,
    minimum height=0.85cm, minimum width=2.5cm
  },
  arr/.style     = {-{Stealth[length=6pt]}, line width=0.8pt, black!80},
  arrfile/.style = {-{Stealth[length=5pt]}, line width=0.6pt,
                    dashed, dash pattern=on 4pt off 2pt, black!60}
]

% --- colonna sinistra: pipeline ---
\node[startnode] (IN) {Input $N$};
\node[modcpp] (T1) [below=0.6cm of IN]
  {task1\_grid.cpp\\[2pt]{\normalfont\footnotesize\rmfamily Griglia e grafo}};
\node[modcpp] (T2) [below=1.2cm of T1]
  {task2\_reorder.cpp\\[2pt]{\normalfont\footnotesize\rmfamily Nested Dissection}};
\node[modcpp] (T3) [below=1.2cm of T2]
  {task3\_assemble.cpp\\[2pt]{\normalfont\footnotesize\rmfamily Sistema lineare}};
\node[modpy]  (NB) [below=1.2cm of T3]
  {solver.ipynb\\[2pt]{\normalfont\footnotesize\rmfamily Cholesky $+$ analisi}};

% --- colonna destra: file ---
\node[filebox] (F1) [right=1.8cm of T1] {coords.txt\\connectivity.txt};
\node[filebox] (F2) [right=1.8cm of T2] {ordering.txt};
\node[filebox] (F3) [right=1.8cm of T3] {A.txt \quad rhs.txt};

% --- frecce pipeline (verticali, bordo-a-bordo) ---
\draw[arr] (IN.south) -- (T1.north);
\draw[arr] (T1.south) -- (T2.north);
\draw[arr] (T2.south) -- (T3.north);
\draw[arr] (T3.south) -- (NB.north);

% --- frecce output verso file (orizzontali, bordo-a-bordo) ---
\draw[arrfile] (T1.east) -- (F1.west);
\draw[arrfile] (T2.east) -- (F2.west);
\draw[arrfile] (T3.east) -- (F3.west);

% --- frecce file verso modulo successivo (ortogonali a gradino per evitare i blocchi) ---
\draw[arrfile] (F1.south) -- ++(0,-0.35) -| ([xshift=0.9cm]T2.east) -- (T2.east);
\draw[arrfile] (F2.south) -- ++(0,-0.35) -| ([xshift=0.9cm]T3.east) -- (T3.east);
\draw[arrfile] (F3.south) -- ++(0,-0.35) -| ([xshift=0.9cm]NB.east) -- (NB.east);

\end{tikzpicture}

\smallskip
{\footnotesize\rmfamily
\rule{1.5em}{0.8pt}\quad Flusso di esecuzione\qquad
\raisebox{2pt}{\tikz{\draw[dashed, dash pattern=on 4pt off 2pt] (0,0) -- (1.5em,0);}}\quad Output su file\qquad
$\square$\quad Moduli C++\qquad
\textcolor{black!55}{$\blacksquare$}\quad Modulo Python
}
\end{center}

\newpage

Ogni modulo ha un ruolo preciso all'interno della pipeline:

\medskip
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  card/.style = {
    rectangle,
    draw=black!60, fill=gray!8, line width=0.6pt,
    text width=16.5cm, align=left,
    font=\small\rmfamily, inner sep=8pt, minimum height=1.1cm
  },
  cardpy/.style = {
    rectangle,
    draw=black!60, fill=gray!18, line width=0.6pt,
    text width=16.5cm, align=left,
    font=\small\rmfamily, inner sep=8pt, minimum height=1.1cm
  }
]
  \node[card] (r0) at (0, 0)
    {\textbf{\texttt{task1\_grid.cpp}} \hfill \textit{\footnotesize C++}\\[3pt]
     Riceve $N$; genera i $N^2$ nodi interni con indici e coordinate
     (\texttt{coords.txt}) e la lista degli archi del grafo di adiacenza
     (\texttt{connectivity.txt}).};

  \node[card] (r1) [below=0.28cm of r0]
    {\textbf{\texttt{task2\_reorder.cpp}} \hfill \textit{\footnotesize C++}\\[3pt]
     Legge il grafo e calcola la permutazione nested dissection ricorsiva:
     ad ogni livello individua il separatore geometrico mediano (alternando asse
     $x$ e $y$) e lo posiziona in coda. Salva la corrispondenza in \texttt{ordering.txt}.};

  \node[card] (r2) [below=0.28cm of r1]
    {\textbf{\texttt{task3\_assemble.cpp}} \hfill \textit{\footnotesize C++}\\[3pt]
     Assembla la matrice sparsa $A$ (stencil a 5 punti: $-4\kappa/h^2$
     in diagonale, $+\kappa/h^2$ fuori diagonale) e il termine noto $b$. Supporta ordinamento naturale e
     nested dissection. Produce \texttt{A.txt} e \texttt{rhs.txt}.};

  \node[cardpy] (r3) [below=0.28cm of r2]
    {\textbf{\texttt{solver.ipynb}} \hfill \textit{\footnotesize Python}\\[3pt]
     Carica \texttt{A.txt} e \texttt{rhs.txt} in formato CSC; fattorizza
     $-A = LL^T$ con \texttt{sksparse.cholmod}; risolve con
     \texttt{spsolve\_triangular}. Confronta tempi per $N = 32 \dots 1024$; produce spy plot e grafici
     della soluzione $u(x,y)$.};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\bigskip

Le strutture dati fondamentali sono: liste di adiacenza (\texttt{std::vector<std::vector<int>>}) per il grafo nei moduli C++, e matrici sparse in formato CSC (\texttt{scipy.sparse.csc\_matrix}) nel modulo Python.

% ------------------------------------------------------------
\section{Specifica dei moduli}
% ------------------------------------------------------------

I quattro moduli vengono di seguito descritti con livello di dettaglio crescente:
per ciascuno si indicano input, output, funzionalità richieste, strutture dati e
complessità attesa.

% ---- Modulo 1 -----------------------------------------------
\subsection*{Modulo 1 — \texttt{task1\_grid.cpp}: generazione della griglia e del grafo}

\textbf{Input.} Intero $N \ge 1$ passato da riga di comando, che determina la
discretizzazione uniforme del dominio $[0,1]^2$ in una griglia $(N+2)\times(N+2)$.

\textbf{Output.} Due file di testo:
\begin{itemize}
  \item \texttt{coords.txt} — una riga per ogni nodo interno nella forma\\
        \texttt{id\quad x\quad y},\quad con \texttt{id} $\in\{0,\dots,N^2-1\}$
        e coordinate $x_i = i/(N+1)$, $y_j = j/(N+1)$;
  \item \texttt{connectivity.txt} — una riga per ogni arco \texttt{u\quad v}
        del grafo di adiacenza, con $\texttt{u} < \texttt{v}$, elencando tutte le
        coppie di nodi interni collegati orizzontalmente o verticalmente.
\end{itemize}

\textbf{Funzionalità richieste.}
\begin{itemize}
  \item Generazione dei $N^2$ nodi interni con coordinate e identificatore numerico progressivo basato
        sull'ordinamento naturale per righe: $\texttt{id}(i,j) = (i-1)\cdot N + (j-1)$ per $i,j\in\{1,\dots,N\}$.
  \item Costruzione degli archi: per ogni nodo $(i,j)$ si aggiungono fino a
        quattro archi verso $(i\pm 1,j)$ e $(i,j\pm 1)$, escludendo i punti di bordo.
  \item Scrittura dei file \texttt{coords.txt} e \texttt{connectivity.txt}.
\end{itemize}

\textbf{Strutture dati.}
\begin{itemize}
  \item Array bidimensionale (o mappa) \texttt{id[i][j]} per la conversione
        da indici di griglia $(i,j)$ a identificatore di nodo.
  \item Lista di adiacenza \texttt{std::vector<std::vector<int>>} di dimensione $N^2$
        per memorizzare i vicini di ciascun nodo.
\end{itemize}

\textbf{Complessità attesa.} Generazione e scrittura in tempo $O(N^2)$: ogni nodo
possiede al più quattro vicini e il grafo ha al più $2N(N-1)$ archi.

\textbf{Dipendenze.} Nessuna dipendenza da altri moduli; produce i file letti
da \texttt{task2\_reorder.cpp} e \texttt{task3\_assemble.cpp}.

% ---- Modulo 2 -----------------------------------------------
\subsection*{Modulo 2 — \texttt{task2\_reorder.cpp}: nested dissection}

\textbf{Input.}
\begin{itemize}
  \item \texttt{coords.txt} e \texttt{connectivity.txt} prodotti dal Modulo 1;
  \item intero $N$ (da riga di comando o dedotto dal file).
\end{itemize}

\textbf{Output.} File \texttt{ordering.txt} con $N^2$ righe, ciascuna della forma\\
\texttt{new\_id\quad old\_id},\quad dove \texttt{new\_id} $\in\{0,\dots,N^2-1\}$ è
la posizione assegnata dalla nested dissection all'nodo di identificatore originale
\texttt{old\_id}.

\textbf{Funzionalità richieste.}
\begin{itemize}
  \item Lettura del grafo di adiacenza con coordinate geometriche.
  \item Implementazione ricorsiva della nested dissection: dato un sottografo
        indotto da un insieme $S \subseteq V$ con estensione geometrica $[x_{\min},x_{\max}]\times[y_{\min},y_{\max}]$:
        \begin{enumerate}
          \item scegliere l'asse di taglio (prima $x$, poi $y$ in alternanza);
          \item individuare il separatore $V_S\subset S$ come l'insieme dei nodi
                con coordinata sull'asse di taglio pari alla mediana;
          \item enumerare ricorsivamente prima $V_1 = S\setminus(V_2\cup V_S)$
                (sottodominio ``inferiore''), poi $V_2$ (sottodominio ``superiore''),
                infine $V_S$ (separatore);
        \end{enumerate}
  \item Scrittura della permutazione risultante in \texttt{ordering.txt}.
\end{itemize}

\textbf{Strutture dati.}
\begin{itemize}
  \item Lista di adiacenza \texttt{std::vector<std::vector<int>>} con coordinate associate.
  \item Coda (o vettore) per i nodi da etichettare ad ogni livello ricorsivo.
  \item Array \texttt{perm[]} di dimensione $N^2$ che accumula la permutazione finale.
\end{itemize}

\textbf{Complessità attesa.} La nested dissection su griglia $N\times N$ richiede
$O(N^2\log N)$ operazioni; la scrittura del file è $O(N^2)$.

\textbf{Dipendenze.} Legge i file prodotti dal Modulo 1; produce \texttt{ordering.txt}
usato dal Modulo 3.

% ---- Modulo 3 -----------------------------------------------
\subsection*{Modulo 3 — \texttt{task3\_assemble.cpp}: assemblaggio del sistema lineare}

\textbf{Input.}
\begin{itemize}
  \item Intero $N$ (da riga di comando).
  \item Flag opzionale \texttt{--reorder} che indica se usare l'ordinamento da
        \texttt{ordering.txt} anziché quello naturale.
  \item File \texttt{coords.txt} (per le coordinate dei nodi e il termine sorgente
        $f$) e, se richiesto, \texttt{ordering.txt}.
\end{itemize}

\textbf{Output.}
\begin{itemize}
  \item \texttt{A.txt} — elenco delle entrate non nulle della matrice: una riga per entrata
        nella forma \texttt{i\quad j\quad A[i,j]} rispetto all'ordinamento scelto;
  \item \texttt{rhs.txt} — vettore dei termini noti: una riga per entrata contenente
        il valore $b_k$, con le righe nello stesso ordine di \texttt{A.txt}.
\end{itemize}

\textbf{Funzionalità richieste.}
\begin{itemize}
  \item Calcolo del passo $h = 1/(N+1)$ e del coefficiente $\kappa = 0.01$.
  \item Per ogni nodo interno $k$ (nel nuovo ordinamento): inserimento dell'entrata
        diagonale $A[k,k] = -4\kappa/h^2$ e delle entrate fuori diagonale
        $A[k,k']=+\kappa/h^2$ per ogni vicino $k'$; i vicini di bordo contribuiscono
        solo al termine noto.
  \item Valutazione del termine sorgente: $b_k = -f(x_{i(k)}, y_{j(k)})$ con
        $f(x,y) = e^{-10(x^2+y^2)}$.
  \item Applicazione della permutazione (se richiesta) per tradurre gli indici dal
        sistema naturale al sistema riordinato.
\end{itemize}

\textbf{Invariante.} La matrice prodotta è simmetrica: ogni coppia $(i,j)$ con $i\neq j$
compare due volte in \texttt{A.txt} con lo stesso valore.

\textbf{Strutture dati.}
\begin{itemize}
  \item Array \texttt{perm[]} per la permutazione; \texttt{inv\_perm[]} per l'inversa.
  \item Tripli \texttt{(i,j,val)} accumulati in un \texttt{std::vector} prima della scrittura.
\end{itemize}

\textbf{Complessità attesa.} Assemblaggio in $O(N^2)$ (al più 5 entrate per nodo);
scrittura in $O(\text{nnz}) = O(N^2)$.

\textbf{Dipendenze.} Legge \texttt{coords.txt} e opzionalmente \texttt{ordering.txt};
produce i file letti dal Modulo 4.

% ---- Modulo 4 -----------------------------------------------
\subsection*{Modulo 4 — \texttt{solver.ipynb}: soluzione e analisi}

\textbf{Input.}
\begin{itemize}
  \item \texttt{A.txt} e \texttt{rhs.txt} in formato sparso $(i,j,\text{val})$ / vettore.
  \item Parametro $N$ (o serie di valori $N \in \{32, 64, 128, 256, 512, 1024\}$).
\end{itemize}

\textbf{Output.}
\begin{itemize}
  \item Soluzione $u \in \mathbb{R}^{N^2}$ del sistema $Au = b$ (riordinata nella
        griglia originale per la visualizzazione).
  \item Spy plot della struttura di $A$ prima e dopo il riordinamento.
  \item Grafico della soluzione $u(x,y)$ come superficie o heatmap 2D.
  \item Tabella/grafico comparativo di tempi di fattorizzazione e numero di
        elementi non nulli di $L$ per le due strategie di ordinamento.
\end{itemize}

\textbf{Funzionalità richieste.}
\begin{itemize}
  \item Lettura dei file e costruzione di \texttt{scipy.sparse.csc\_matrix}.
  \item Fattorizzazione $-A = LL^T$ tramite \texttt{sksparse.cholmod.cholesky}
        con \texttt{order="natural"} (l'ordinamento è già codificato in $A$).
  \item Soluzione del sistema lineare tramite \texttt{scipy.sparse.linalg.spsolve\_triangular}.
  \item Misurazione del tempo di esecuzione (con \texttt{time.perf\_counter}) per
        ciascun valore di $N$ e per entrambe le strategie di ordinamento.
  \item Confronto del fill-in: conteggio di \texttt{nnz(L)} per ordinamento naturale
        e nested dissection.
\end{itemize}

\textbf{Strutture dati.}
\begin{itemize}
  \item \texttt{scipy.sparse.csc\_matrix} per $A$ (e $-A$ per la fattorizzazione).
  \item Array \texttt{numpy.ndarray} per il vettore $b$ e la soluzione $u$.
  \item Oggetto \texttt{Factor} di CHOLMOD per la fattorizzazione.
\end{itemize}

\textbf{Complessità attesa.}
Con ordinamento naturale: fill-in $O(N^3)$ e risoluzione $O(N^3)$.
Con nested dissection: fill-in $O(N^2 \log N)$ e risoluzione $O(N^2 \log N)$.

\textbf{Dipendenze.} Legge \texttt{A.txt} e \texttt{rhs.txt} prodotti dal Modulo 3;
non genera file ma produce output grafico nel notebook.

% ------------------------------------------------------------
\section{Analisi sperimentale attesa}
% ------------------------------------------------------------

L'obiettivo dell'analisi sperimentale è quantificare il vantaggio computazionale
della nested dissection rispetto all'ordinamento naturale. Si prevedono le
seguenti misurazioni per $N \in \{32, 64, 128, 256, 512, 1024\}$:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
  \textbf{Grandezza misurata} & \textbf{Ordinamento naturale} & \textbf{Nested dissection} \\
  \hline
  \texttt{nnz(A)} & $O(N^2)$ & $O(N^2)$ \\
  \texttt{nnz(L)} (fill-in) & $O(N^3)$ & $O(N^2 \log N)$ \\
  Tempo di fattorizzazione & $O(N^3)$ & $O(N^2 \log N)$ (atteso) \\
  Tempo di risoluzione & $O(N^3)$ & $O(N^2 \log N)$ (atteso) \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\medskip
Il notebook produrrà:
\begin{enumerate}
  \item Spy plot di $A$ e di $L$ (fattore di Cholesky) per entrambi gli ordinamenti,
        per evidenziare visivamente la differenza di fill-in.
  \item Heatmap 2D o superficie 3D della soluzione $u(x,y)$ per almeno un valore di $N$.
  \item Grafico log-log di \texttt{nnz(L)} in funzione di $N$: le due curve dovrebbero
        separare nettamente attorno a $N \ge 64$.
  \item Grafico dei tempi di fattorizzazione in funzione di $N$, con indicazione della
        pendenza empirica per stimare l'esponente di crescita.
\end{enumerate}

% ============================================================
\end{document}
% ============================================================
